\documentclass[aspectratio=169,10pt]{beamer}
\usetheme{moloch}
\molochset{progressbar=frametitle, titleformat=regular}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\molochset{block=fill}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,arrows.meta,calc,fit}

\ifdefined\SpeakerNotesVersion
  \usepackage{pgfpages}
  \setbeameroption{show notes on second screen=right}
  \setbeamertemplate{note page}{%
    \vspace{1.2em}
    {\usebeamerfont{frametitle}\color{temDark}\insertframetitle\par}
    \vspace{0.8em}
    \hrule
    \vspace{0.8em}
    {\footnotesize\insertnote}
  }
\fi

\definecolor{temBlue}{HTML}{356CA5}
\definecolor{temGreen}{HTML}{4F8A5B}
\definecolor{temOrange}{HTML}{D9892B}
\definecolor{temViolet}{HTML}{8064A2}
\definecolor{temGray}{HTML}{F2F4F7}
\definecolor{temDark}{HTML}{343A40}
\definecolor{temCodeString}{HTML}{2E7D50}
\definecolor{temCodeComment}{HTML}{6C757D}

\newcommand{\smallcode}[1]{\texttt{\footnotesize #1}}
\newcommand{\pct}[1]{\texttt{#1\%}}
\newcommand{\mi}{\,MiB}
\newcommand{\gibi}{\,GiB}

\lstdefinelanguage{Bazel}{
  sensitive=true,
  morekeywords={cc_binary,name,srcs,linkshared,malloc,deps},
  morestring=[b]",
  morecomment=[l]{\#}
}

\lstdefinelanguage{TemShell}{
  sensitive=true,
  morekeywords={LD_PRELOAD,export},
  morestring=[b]",
  morecomment=[l]{\#}
}

\lstdefinestyle{temCode}{
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{temBlue}\bfseries,
  stringstyle=\color{temCodeString},
  commentstyle=\color{temCodeComment}\itshape,
  backgroundcolor=\color{black!7},
  frame=single,
  framerule=0pt,
  framesep=0.55em,
  rulecolor=\color{black!7},
  showstringspaces=false,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true
}

\setbeamercolor{codeblock}{fg=temDark,bg=black!7}
\newenvironment{codeblock}[1]{%
  {\scriptsize\bfseries #1}\par\vspace{0.15em}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=\linewidth,sep=0.55em,rounded=true]{codeblock}%
  \ttfamily\scriptsize
}{%
  \end{beamercolorbox}
}

\tikzset{
  used/.style={draw=black!45,fill=temBlue!16,rounded corners=1.5pt,
    minimum height=0.46cm,minimum width=0.62cm},
  free/.style={draw=black!35,fill=temGray,rounded corners=1.5pt,
    minimum height=0.46cm,minimum width=0.62cm},
  box/.style={draw=temBlue!70!black,fill=temBlue!8,rounded corners=3pt,
    line width=0.8pt,minimum height=0.72cm,align=center,font=\small},
  greenbox/.style={draw=temGreen!70!black,fill=temGreen!10,rounded corners=3pt,
    line width=0.8pt,minimum height=0.72cm,align=center,font=\small},
  orangebox/.style={draw=temOrange!80!black,fill=temOrange!10,rounded corners=3pt,
    line width=0.8pt,minimum height=0.72cm,align=center,font=\small},
  violetbox/.style={draw=temViolet!80!black,fill=temViolet!10,rounded corners=3pt,
    line width=0.8pt,minimum height=0.72cm,align=center,font=\small},
  arrow/.style={-{Latex[length=2.4mm,width=1.7mm]},line width=0.9pt,draw=black!65},
  faintlabel/.style={font=\scriptsize,text=black!62}
}

\title{Temeraire: Redis-Reproduktion mit \"offentlichem Code}
\subtitle{Von der hugepage-aware Idee bis zum funktionierenden Experiment}
\author{Aldo Costa}
\institute{Heinrich-Heine-Universit\"at D\"usseldorf}
\date{Juli 2026}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\note{
  Hallo zusammen. Ich beschäftige mich heute mit Temeraire, einem Hugepage-bewussten Speicher-Allocator aus einem OSDI-Paper von 2021.
  
  \par\medskip
  Mein ursprüngliches Ziel war relativ einfach formuliert: Ich wollte das öffentlich beschriebene Redis-Experiment reproduzieren. Im Laufe der Arbeit stellte sich allerdings heraus, dass das Ausführen von \smallcode{redis-benchmark} der kleinste Teil des Problems war. Ein großer Teil der Arbeit bestand darin, überhaupt sicherzustellen, dass ich den richtigen Allocator, aktive Hugepages und die richtige Release-Konfiguration messe.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Was wird hier reproduziert?}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.53\textwidth}
    \begin{block}{Temeraire}
      Hugepage-bewusster Backend-Allocator f\"ur TCMalloc\\
      Hunter et al., OSDI~2021
    \end{block}
    \vspace{0.55em}
    \begin{itemize}
      \item Ziel im Paper: weniger TLB-Druck durch bessere Platzierung
      \item Ziel hier: der \"offentliche Redis~6.0.9-Case-Study-Teil
      \item Kein Google-Fleet-Experiment, keine Produktions-Telemetrie
    \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.43\textwidth}
    \begin{alertblock}{Arbeitsfrage}
      Kann die Redis-Methode mit \"offentlichem Code und lokaler Hardware so
      nachgebaut werden, dass die kleine Effektgr\"o{\ss}e des Papers sichtbar wird?
    \end{alertblock}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Temeraire ist ein alternatives Backend für TCMalloc, also für den Speicherverwalter, den ein Programm statt der üblichen Systembibliothek verwenden kann. Es soll Speicher so platzieren, dass Hugepages besser genutzt werden und dadurch weniger Druck auf den TLB entsteht. Der TLB ist ein kleiner Prozessor-Cache für bereits bekannte Adressübersetzungen.
  
  \par\medskip
  Ich reproduziere hier ausdrücklich nur den öffentlichen Redis-Teil des Papers. Die Google-Fleet-Experimente, der Produktions-Rollout und die interne Telemetrie sind nicht öffentlich verfügbar.
  
  \par\medskip
  Meine konkrete Frage war deshalb: Kann ich die Redis-Methode mit öffentlichem Code und lokaler Hardware so nachbauen, dass der sehr kleine Effekt des Papers sichtbar wird?
}
\end{frame}

\begin{frame}{Hugepages als Ausgangspunkt}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.50\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Normale Seiten: 4 KiB
      \item Hugepages: 2 MiB, also 512 normale Seiten
      \item Ein Hugepage-TLB-Eintrag deckt viel mehr Speicher ab
      \item Der Gewinn ist weniger Adress\"ubersetzung, nicht ein gr\"o{\ss}erer Cache
    \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.46\textwidth}
    \begin{block}{Problem}
      Hugepages helfen nur, wenn der Speicher passend ausgerichtet und
      zusammenh\"angend bleibt.
    \end{block}
    \vspace{0.55em}
    \begin{block}{Allocator-Rolle}
      \smallcode{malloc} entscheidet indirekt, ob live Objekte eine Hugepage
      erhalten, fragmentieren oder f\"ur die Freigabe blockieren.
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Normalerweise verwaltet Linux Speicher in Seiten von vier KiB. Eine Hugepage ist zwei MiB groß und deckt damit 512 normale Seiten ab.
  
  \par\medskip
  Der Vorteil ist, dass ein einzelner TLB-Eintrag wesentlich mehr Speicher adressieren kann. Es geht also nicht um einen größeren Cache, sondern um weniger Arbeit bei der Übersetzung virtueller in physische Adressen.
  
  \par\medskip
  Das funktioniert allerdings nur gut, wenn die Objekte passend im Speicher angeordnet werden. Genau an dieser Stelle wird der Allocator relevant.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Fragmentierung innerhalb einer Hugepage}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.54\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[x=0.62cm,y=0.62cm]
      \node[faintlabel, anchor=west] at (-0.35,2.65) {nach Allokation};
      \foreach \i in {0,...,7} {
        \node[used] at (\i,2.05) {};
      }

      \node[faintlabel, anchor=west] at (-0.35,1.10) {nach Freigaben};
      \foreach \i/\style in {0/used,1/free,2/used,3/free,4/free,5/used,6/free,7/used} {
        \node[\style] at (\i,0.50) {};
      }

      \draw[draw=black!55,rounded corners=3pt,line width=0.8pt]
        (-0.65,0.08) rectangle (7.65,2.43);
      \node[faintlabel] at (3.5,-0.43) {eine hugepage-gro{\ss}e Region};

      \node[used, minimum width=0.40cm, minimum height=0.30cm] at (2.25,-0.95) {};
      \node[faintlabel, anchor=west] at (2.52,-0.95) {live};
      \node[free, minimum width=0.40cm, minimum height=0.30cm] at (4.05,-0.95) {};
      \node[faintlabel, anchor=west] at (4.32,-0.95) {frei};
    \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{0.42\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Freier Speicher reicht nicht aus, wenn er zwischen live Objekten liegt
      \item Teilfreigabe kann RAM sparen, aber Hugepage-Abdeckung zerst\"oren
      \item Nichts freigeben kann TLB-Abdeckung halten, kostet aber Speicher
    \end{itemize}
    \vspace{0.5em}
    \begin{block}{Temeraire macht diesen Trade-off explizit.}
      Es packt kleine Objekte bewusst auf schon teilgef\"ullte Hugepages.
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Hier sieht man eine vereinfachte Hugepage-Region. Oben ist die Region vollständig belegt. Unten wurden einige Objekte wieder freigegeben.
  
  \par\medskip
  Obwohl jetzt freier Speicher vorhanden ist, kann die gesamte Hugepage nicht einfach als leer betrachtet werden. Es liegen weiterhin aktive Objekte dazwischen.
  
  \par\medskip
  Damit entsteht ein Zielkonflikt: Gebe ich einzelne Seiten an das System zurück, kann ich die Hugepage-Abdeckung zerstören. Behalte ich alles, nutze ich mehr physischen Speicher. Temeraire versucht, neue kleine Objekte gezielt auf bereits teilweise belegte Hugepages zu packen.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Wo Temeraire in TCMalloc eingreift}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.52\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=0.48cm and 0.58cm, scale=0.94, transform shape]
      \node[greenbox, minimum width=2.55cm] (os) {Pageheap\\\smallcode{mmap} / release};

      \node[orangebox, minimum width=1.75cm, above left=0.50cm and 0.68cm of os] (central8) {central\\8 B};
      \node[orangebox, minimum width=1.75cm, above right=0.50cm and 0.68cm of os] (centralbig) {central\\spans};

      \node[orangebox, minimum width=1.75cm, above=0.47cm of central8] (transfer8) {transfer};
      \node[orangebox, minimum width=1.75cm, above=0.47cm of centralbig] (transferbig) {transfer};

      \node[orangebox, minimum width=1.75cm, above=0.47cm of transfer8] (cpu0) {CPU 0\\cache};
      \node[orangebox, minimum width=1.75cm, above=0.47cm of transferbig] (cpu9) {CPU 9\\cache};

      \draw[arrow] (os) -- (central8);
      \draw[arrow] (os) -- (centralbig);
      \draw[arrow] (central8) -- (transfer8);
      \draw[arrow] (centralbig) -- (transferbig);
      \draw[arrow] (transfer8) -- (cpu0);
      \draw[arrow] (transferbig) -- (cpu9);

      \node[
        draw=temGreen,
        dashed,
        rounded corners=4pt,
        line width=0.8pt,
        fit=(os),
        inner sep=0.17cm,
        label={[faintlabel]below:Temeraire ersetzt Backend-Pfad}
      ] {};
    \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{0.44\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Obere Caches bleiben TCMalloc
      \item Temeraire ersetzt den Backend-Pageheap
      \item Reproduktion vergleicht deshalb Legacy Pageheap gegen den
        hugepage-aware Pfad
    \end{itemize}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  TCMalloc besteht aus mehreren Ebenen. Oben liegen CPU-lokale und zentrale Caches. Diese schnellen Pfade verändert Temeraire nicht.
  
  \par\medskip
  Temeraire ersetzt den Backend-Pageheap. Das ist vereinfacht der Vorrat größerer Speicherseiten hinter den schnellen Caches: Er fordert neue Bereiche vom Betriebssystem an und gibt ungenutzten Speicher wieder zurück.
  
  \par\medskip
  Der relevante Vergleich ist deshalb nicht glibc gegen TCMalloc. Ich muss denselben historischen TCMalloc-Code einmal mit dem alten Pageheap und einmal mit dem Temeraire-Backend bauen.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Vier Komponenten teilen die Anfragen nach Gr\"o{\ss}e auf}
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  >=Latex,
  font=\scriptsize,
  node distance=0.52cm and 0.62cm,
  every node/.style={align=center},
  allocatorbox/.style={
    draw=blue!60!black,
    fill=blue!12,
    rounded corners=4pt,
    line width=0.9pt,
    minimum width=3.0cm,
    minimum height=0.95cm,
    font=\small\ttfamily
  },
  cachebox/.style={
    draw=violet!70!black,
    fill=violet!15,
    rounded corners=4pt,
    line width=0.9pt,
    minimum width=2.55cm,
    minimum height=0.9cm,
    font=\small\ttfamily
  },
  fillerbox/.style={
    draw=green!50!black,
    fill=green!15,
    rounded corners=4pt,
    line width=0.9pt,
    minimum width=2.8cm,
    minimum height=0.9cm,
    font=\small\ttfamily
  },
  regionbox/.style={
    draw=orange!70!black,
    fill=orange!10,
    rounded corners=4pt,
    dashed,
    line width=0.9pt,
    minimum width=2.8cm,
    minimum height=0.9cm,
    font=\small\ttfamily
  },
  expl/.style={text width=8.55cm, align=left, font=\small},
  cue/.style={text width=11.95cm, align=left, font=\small}
]
\node[allocatorbox] (allocator) {HugeAllocator};
\node[expl, right=of allocator] {
  \faLayerGroup\quad holt ausgerichtete Hugepage-Bereiche vom System
};

\node[cachebox, below=of allocator] (cache) {HugeCache};
\node[expl, right=of cache] {
  \faArchive\quad h\"alt leere, bereits backed Hugepages zur Wiederverwendung
};

\node[fillerbox, below=of cache] (filler) {HugeFiller};
\node[expl, right=of filler] {
  \faCompress\quad packt kleine Allokationen auf teilbelegte Hugepages
};

\node[regionbox, below=of filler] (region) {HugeRegion};
\node[expl, right=of region] {
  \faExpand\quad behandelt mittlere Allokationen mit gr\"o{\ss}erem Rest
};

\node[cue, below=0.55cm of region, xshift=2.95cm] (redis) {
  \textbf{Routing:} $<1$ MiB $\rightarrow$
  \tikz[baseline=(tag.base)]{\node[fillerbox,minimum width=0pt,minimum height=0pt,
    inner sep=2.5pt,font=\scriptsize\ttfamily] (tag) {HugeFiller};};
  $1$ MiB--$1$ GiB $\rightarrow$
  \tikz[baseline=(tag.base)]{\node[cachebox,minimum width=0pt,minimum height=0pt,
    inner sep=2.5pt,font=\scriptsize\ttfamily] (tag) {HugeCache};}/
  \tikz[baseline=(tag.base)]{\node[regionbox,minimum width=0pt,minimum height=0pt,
    inner sep=2.5pt,font=\scriptsize\ttfamily] (tag) {HugeRegion};};
  $\geq1$ GiB $\rightarrow$
  \tikz[baseline=(tag.base)]{\node[cachebox,minimum width=0pt,minimum height=0pt,
    inner sep=2.5pt,font=\scriptsize\ttfamily] (tag) {HugeCache};}.
  Redis trifft vor allem den kleinen Pfad.
};
\end{tikzpicture}%
}
\note{
  Das Temeraire-Backend besteht hauptsächlich aus diesen vier Komponenten.
  
  \par\medskip
  Der \smallcode{HugeAllocator} holt ausgerichtete Hugepage-Bereiche vom System. Der \smallcode{HugeCache} bewahrt leere, bereits physisch hinterlegte Hugepages zur Wiederverwendung auf. Der \smallcode{HugeFiller} packt kleine Allokationen auf teilweise belegte Hugepages. \smallcode{HugeRegion} behandelt mittlere Allokationen, bei denen sonst zu viel ungenutzter Rest entstehen könnte.
  
  \par\medskip
  Für den Redis-Workload ist vor allem \smallcode{HugeFiller} interessant, weil Redis hier viele kleine Listen- und String-Objekte erzeugt.
}
\end{frame}

\begin{frame}{HugeFiller verbindet Temeraire mit dem Redis-Workload}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.43\textwidth}
    \begin{block}{\faRoute\quad Weg einer kleinen Allokation}
      \centering
      \small
      Redis-Objekt\\[0.25em]
      $\downarrow$\\[-0.1em]
      TCMalloc-Caches und Spans\\[0.25em]
      $\downarrow$\\[-0.1em]
      \smallcode{HugeFiller}\\[0.25em]
      $\downarrow$\\[-0.1em]
      teilweise belegte Hugepage
    \end{block}
    \vspace{0.35em}
    \begin{alertblock}{Wichtige Grenze}
      \small
      \smallcode{HugeFiller} sieht keine Redis-Listen direkt. Er platziert die
      kleinen Spans hinter den schnellen TCMalloc-Caches.
    \end{alertblock}
  \end{column}
  \begin{column}{0.53\textwidth}
    \begin{block}{\faCompress\quad Seine eigentliche Aufgabe}
      \begin{itemize}
        \item freie Bereiche in bereits belegten Hugepages nutzen
        \item kleine Spans dichter zusammenhalten
        \item m\"oglichst wenige Hugepages nur teilweise belegen
      \end{itemize}
    \end{block}
    \vspace{0.35em}
    \begin{block}{Warum das bei Redis helfen kann}
      Dichtere Belegung kann mehr aktiven Speicher mit Hugepage-TLB-Eintr\"agen
      abdecken und leere Hugepages leichter freigeben.
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Von den vier Komponenten ist f\"ur diesen Redis-Workload vor allem der \smallcode{HugeFiller} relevant. Dabei darf man den Weg aber nicht zu stark verk\"urzen: Der HugeFiller verwaltet nicht direkt einzelne Redis-Strings oder Listenknoten.

  \par\medskip
  Redis fordert kleine Speicherbl\"ocke an. Zuerst bedienen die schnellen TCMalloc-Schichten diese Anfragen aus CPU-lokalen oder zentralen Caches. Wenn diese Schichten neue kleine Spans aus dem Backend brauchen, kommt der HugeFiller ins Spiel. Ein Span ist hier ein zusammenh\"angender Bereich aus Speicherseiten, aus dem TCMalloc gleich gro\ss e Objekte bedient.

  \par\medskip
  Der HugeFiller versucht, solche kleinen Spans in freie Bereiche bereits teilweise belegter Hugepages zu setzen. Vereinfacht gesagt verteilt er sie nicht unn\"otig auf viele halbvolle Hugepages. Dadurch kann ein gr\"o\ss erer Anteil des aktiven Speichers durch Hugepage-TLB-Eintr\"age abgedeckt werden. Gleichzeitig steigt die Chance, dass andere Hugepages ganz leer bleiben und sp\"ater zur\"uckgegeben werden k\"onnen.

  \par\medskip
  Genau daraus entsteht die Redis-Hypothese der n\"achsten Folie: Viele kleine Allokationen erzeugen laufend Bedarf an diesen kleinen Spans. Wenn ihre Platzierung dichter ist, sollte sich das als kleiner Durchsatzvorteil zeigen. Ob dieser Effekt auf meinem Host tats\"achlich sichtbar ist, ist dann die experimentelle Frage.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Redis-Hypothese}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Workload aus dem Paper}
      \begin{itemize}
        \item Redis~6.0.9
        \item \smallcode{LPUSH} von f\"unf Werten
        \item \smallcode{LRANGE 0 4}
        \item 2000 Trials, je 1 Mio. Requests
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Erwarteter Effekt}
      Redis erzeugt viele kleine Listen- und String-Allokationen. Wenn
      \smallcode{HugeFiller} sie besser platziert, sinkt der TLB-Druck.
    \end{block}
    \vspace{0.4em}
    \[
      \text{kombiniert} =
      \frac{2}{1/r_{\mathrm{LPUSH}} + 1/r_{\mathrm{LRANGE}}}
    \]
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.55em}
\begin{alertblock}{Konsequenz f\"ur die Messung}
Der erwartete Unterschied liegt unter einem Prozent. Reihenfolge, THP-Zustand
und Laufzeit-Validierung d\"urfen nicht implizit bleiben.
\end{alertblock}
\note{
  Das Paper verwendet Redis 6.0.9. Der Workload schreibt mit \smallcode{LPUSH} fünf Werte in eine Liste und liest sie anschließend mit \smallcode{LRANGE 0 4}.
  
  \par\medskip
  Pro Allocator-Modus werden 2.000 Trials ausgeführt, mit jeweils einer Million Requests. Die Schreib- und Leserate kombiniere ich über das harmonische Mittel.
  
  \par\medskip
  Die Hypothese ist: Wenn Temeraire diese kleinen Objekte günstiger auf Hugepages verteilt, sinkt der TLB-Druck und die Redis-Rate steigt leicht.
  
  \par\medskip
  Das entscheidende Wort ist leicht. Der erwartete Unterschied liegt unter einem Prozent. Schon relativ kleine Mess- oder Konfigurationsfehler können also größer sein als der gesuchte Effekt.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Der Vergleich hat zwei getrennte Betriebsarten}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.47\textwidth}
    \begin{block}{Release-off}
      \begin{itemize}
        \item keine periodische Pageheap-Freigabe
        \item freier Speicher bleibt l\"anger beim Allocator
        \item je ein Legacy- und Temeraire-Run
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.47\textwidth}
    \begin{block}{Release-on}
      \begin{itemize}
        \item Background-Thread gibt Speicher periodisch zur\"uck
        \item daf\"ur ist eine positive Rate n\"otig
        \item je ein Legacy- und Temeraire-Run
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.5em}
\begin{alertblock}{Zwei Dimensionen, nicht zwei Allocatoren}
  Der Backend-Vergleich bleibt immer \textbf{Legacy gegen Temeraire}. Er wird
  einmal ohne und einmal mit periodischer Freigabe gemessen. Das Paper nennt
  f\"ur Release-on keine konkrete Rate.
\end{alertblock}
\note{
  Bevor ich den technischen Aufbau erkläre, ist eine zweite Unterscheidung wichtig. Das Paper betrachtet den Redis-Vergleich in zwei getrennten Betriebsarten: Release-off und Release-on.
  
  \par\medskip
  Release-off bedeutet, dass TCMalloc nicht regelmäßig ungenutzte Pageheap-Seiten an das Betriebssystem zurückgibt. Bei Release-on übernimmt das ein Background-Thread. Dafür reicht es nicht, den Thread nur zu starten; es muss auch eine positive Freigaberate gesetzt sein.
  
  \par\medskip
  Diese Release-Einstellung ist unabhängig von der Allocator-Wahl. In jeder Betriebsart brauche ich daher ein zusammengehöriges Paar aus Legacy und Temeraire. Die späteren Ergebnisfolien behandeln zuerst Release-off und danach die korrigierten Release-on-Messungen.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Zwei Libraries machen den Vergleich m\"oglich}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Rolle der Wrapper}
      Redis wird nicht zweimal umgebaut. Stattdessen werden zwei kleine
      TCMalloc-Shared-Libraries gebaut und beim Start in den Prozess geladen.
    \end{block}
    \vspace{0.45em}
    \begin{itemize}
      \item gleicher Redis-Build
      \item gleiche Wrapper-Quelle
      \item unterschiedliche TCMalloc-Backend-Konfiguration
    \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[node distance=0.44cm]
      \node[box, minimum width=4.0cm] (redis) {Redis~6.0.9};
      \node[orangebox, minimum width=4.0cm, below=0.52cm of redis] (preload) {\smallcode{LD\_PRELOAD}};
      \node[greenbox, minimum width=4.0cm, below=0.52cm of preload] (legacy) {\smallcode{libtcmalloc\_legacy.so}\\\smallcode{want\_no\_hpaa}};
      \node[greenbox, minimum width=4.0cm, below=0.52cm of legacy] (tem) {\smallcode{libtcmalloc\_temeraire.so}\\HPAA aktiv};

      \draw[arrow] (preload) -- (redis);
      \draw[arrow] (legacy) -- (preload);
      \draw[arrow] (tem.east) -- ++(0.35,0) |- (preload.east);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.25em}
\begin{alertblock}{Abgrenzung}
Der Wrapper ist kein neuer Allocator. Er macht den historischen TCMalloc-Code
preloadbar, damit der Legacy-vs.-Temeraire-Pfad messbar wird.
\end{alertblock}
\note{
  Redis wird nicht zweimal unterschiedlich kompiliert. Ich baue Redis einmal und erzeuge zwei TCMalloc-Shared-Libraries.
  
  \par\medskip
  Beim Start von Redis wird über \smallcode{LD\_PRELOAD} entweder die Legacy- oder die Temeraire-Library geladen. \smallcode{LD\_PRELOAD} ist eine Linux-Funktion, mit der sich eine zusätzliche Programmbibliothek noch vor den normalen Bibliotheken laden lässt. Eine Shared Library ist dabei wiederverwendbarer, bereits kompilierter Code, den Redis beim Start einbindet. Dadurch bleiben Redis-Binary, Benchmark und Wrapper-Quelle gleich. Nur die Backend-Konfiguration ändert sich.
  
  \par\medskip
  Der Wrapper ist dabei kein neuer Allocator. Er ist nur eine dünne Anpassungsschicht, die den historischen TCMalloc-Code als preloadbare Library verfügbar macht.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Bazel baut die zwei TCMalloc-Varianten}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Rolle von Bazel}
      Bazel ist das Build-System von TCMalloc. Es kennt dessen Quellcode,
      Abh\"angigkeiten und Link-Regeln.
    \end{block}
    \vspace{0.45em}
    \begin{itemize}
      \item TCMalloc ist selbst ein Bazel-Projekt
      \item Abseil und interne Targets kommen aus dem nativen Build-Graph
      \item \smallcode{want\_no\_hpaa} ist ein TCMalloc-Target, kein Runtime-Flag
    \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[node distance=0.52cm]
      \node[box, minimum width=4.0cm] (src) {historischer\\TCMalloc-Commit};
      \node[orangebox, minimum width=4.0cm, below=0.58cm of src] (bazel) {Bazel-Graph\\aufl\"osen};
      \node[greenbox, minimum width=4.0cm, below=0.58cm of bazel] (out) {zwei Libraries\\Legacy: \smallcode{want\_no\_hpaa}\\Temeraire: HPAA aktiv};

      \draw[arrow] (src) -- (bazel);
      \draw[arrow] (bazel) -- (out);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.1em}
\small
Bazel brachte TCMallocs Build-Graphen mit: Abseil, interne Targets und
Link-Semantik mussten nicht in CMake nachgebaut werden.
\note{
  Bazel ist das Build-System von TCMalloc, also das Werkzeug, das aus dem Quellcode und seinen Abhängigkeiten die fertigen Bibliotheken erzeugt. Dabei kennt es nicht nur einzelne Dateien, sondern den gesamten Abhängigkeitsgraphen des Projekts.
  
  \par\medskip
  Der Wrapper wird deshalb direkt im historischen TCMalloc-Quellbaum gebaut. So kann er die vorhandenen internen Bausteine, Abseil-Abhängigkeiten und Link-Regeln verwenden. Abseil ist dabei eine Sammlung von C++-Grundbibliotheken, auf die TCMalloc aufbaut.
  
  \par\medskip
  Für die Legacy-Library wird zusätzlich das Build-Ziel \smallcode{want\_no\_hpaa} eingebunden. HPAA steht hier für den Hugepage-aware Allocator, also Temeraire. Dieses Ziel deaktiviert den neuen Backend-Pfad; die andere Library behält ihn aktiv. Damit ist jetzt der komplette Sollaufbau erklärt. Als Nächstes zeige ich, wie ein Messpaar dadurch laufen sollte.
}
\end{frame}

\begin{frame}{So sollte ein g\"ultiges Messpaar ablaufen}
\begin{center}
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=0.46cm and 0.46cm]
  \node[box, minimum width=2.55cm] (setup) {\smallcode{setup\_env.sh}\\Redis 6.0.9\\TCMalloc \smallcode{8e534f...}};
  \node[greenbox, minimum width=2.65cm, right=of setup] (libs) {Bazel im\\TCMalloc-Tree\\2 Preload-Libs};
  \node[box, minimum width=2.45cm, right=of libs] (preload) {\smallcode{LD\_PRELOAD}\\Legacy oder\\Temeraire};
  \node[orangebox, minimum width=2.35cm, right=of preload] (config) {Release off/on\\THP pr\"ufen};

  \node[box, minimum width=2.55cm, below=0.70cm of config] (run) {\smallcode{run\_redis}\\\smallcode{LPUSH}\\\smallcode{LRANGE}};
  \node[greenbox, minimum width=2.65cm, left=of run] (snap) {pro Run:\\\smallcode{trials.csv}\\\smallcode{summary.csv}};
  \node[box, minimum width=2.65cm, left=of snap] (meta) {Nachweise:\\Library, Rate,\\THP/Snapshots};
  \node[greenbox, minimum width=2.55cm, left=of meta] (agg) {Matched Pair\\Legacy vs. T\\Delta};

  \draw[arrow] (setup) -- (libs);
  \draw[arrow] (libs) -- (preload);
  \draw[arrow] (preload) -- (config);
  \draw[arrow] (config) -- (run);
  \draw[arrow] (run) -- (snap);
  \draw[arrow] (snap) -- (meta);
  \draw[arrow] (meta) -- (agg);
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\vspace{0.18em}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.32\textwidth}
    \begin{block}{\faServer\quad Umgebung}
      \scriptsize
      \begin{itemize}
        \item Docker: Debian 12 (bookworm)
        \item WSL2-Kernel 6.6.114.1, x86\_64
        \item Host-CPU: Intel i7-10700K
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.32\textwidth}
    \begin{block}{\faCogs\quad Pro Run}
      \scriptsize
      \begin{itemize}
        \item 2000 Trials; je 1 Mio. Requests
        \item genau eine Library und ein Release-Regime
        \item Library, Rate und THP best\"atigen
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.32\textwidth}
    \begin{block}{\faClipboardCheck\quad Pro Messpaar}
      \scriptsize
      \begin{itemize}
        \item gleiche Parameter und Release-Einstellung
        \item Legacy und Temeraire getrennt
        \item danach Delta berechnen
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Das ist die Sollvorstellung, auf die ich mich bei den folgenden Problemen immer wieder beziehe.

  \par\medskip
  Die technische Umgebung ist dabei klar getrennt: Docker stellt mit Debian 12, genauer dem Image \smallcode{debian:bookworm-slim}, den User Space und die Werkzeuge bereit. Der Container besitzt aber keinen eigenen Linux-Kernel. Er verwendet den Kernel \smallcode{6.6.114.1-microsoft-standard-WSL2} des WSL2-Unterbaus auf dem Windows-Rechner. Die Architektur ist x86\_64; als CPU ist ein Intel Core i7-10700K sichtbar. Das Projektverzeichnis ist als \smallcode{/workspace} eingebunden, deshalb bleiben Skripte, Logs und Resultate auf dem Host erhalten.

  \par\medskip
  Diese Grenze ist f\"ur die Messung wichtig: Build-Werkzeuge und Bibliotheken kommen aus dem Debian-Container. Kernelverhalten, THP, Scheduling und die sichtbare Hardware kommen dagegen von WSL2 und dem Host. Der Container macht den Softwareaufbau reproduzierbarer, isoliert die Messung aber nicht von diesen Host-Einfl\"ussen.
  
  \par\medskip
  Zuerst baut \smallcode{setup\_env.sh} Redis und die beiden TCMalloc-Libraries. Für einen einzelnen Run wähle ich genau eine Library, also Legacy oder Temeraire, und genau ein Release-Regime. Bei Release-on gehört dazu eine positive Rate. Außerdem muss THP aktiv sein. THP steht für Transparent Huge Pages: Linux versucht dabei automatisch, normalen Programmspeicher als Hugepages abzubilden.
  
  \par\medskip
  Danach führt der Runner die 2.000 Trials mit \smallcode{LPUSH} und \smallcode{LRANGE} aus. Gleichzeitig speichert er die Rohdaten und die Nachweise dafür, welche Library geladen war, welche Release-Rate galt und ob Redis tatsächlich Hugepages nutzte.
  
  \par\medskip
  Erst am Ende werden zwei Runs mit denselben Parametern und demselben Release-Regime als Legacy/Temeraire-Paar verglichen. Die nächsten Folien zeigen nun, an welchen Stellen dieser eigentlich einfache Ablauf zunächst nicht zuverlässig erfüllt war.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Erster Hiccup: Der Build war nicht \"ubertragbar}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Was nicht sauber funktionierte}
      \begin{itemize}
        \item Moderner TCMalloc-Stand passte nicht zum historischen Wrapper
        \item Externer Wrapper erhielt nicht alle internen Abh\"angigkeiten
        \item Legacy-Target war au{\ss}erhalb des Build-Graphen nicht sichtbar
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Was am Ende funktionierte}
      \begin{itemize}
        \item Wrapper im historischen TCMalloc-Quellbaum
        \item passende Bazel-Version festlegen
        \item denselben Compiler f\"ur alle Build-Schritte verwenden
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Mit diesem Sollablauf im Kopf beginnt jetzt der eigentliche Reproduktionsweg. Der erste technische Hiccup lag noch vor jeder Messung und lässt sich einfacher erklären, als die Folie zunächst aussieht.
  
  \par\medskip
  Mein erster Ansatz behandelte den Wrapper als eigenes Bazel-Projekt neben TCMalloc. Das klingt zunächst vernünftig, aber TCMalloc war bereits ein vollständiges Bazel-Projekt. Das zweite Projekt erbte TCMallocs interne Abhängigkeiten, Link-Regeln und Zugriffsrechte nicht automatisch. Besonders das Legacy-Ziel \smallcode{want\_no\_hpaa} war von außen nicht zugänglich.
  
  \par\medskip
  Die Lösung war deshalb nicht, einen komplizierteren zweiten Bazel-Aufbau zu bauen. Stattdessen kopiert das Setup die Wrapper-Datei beim Build in den historischen TCMalloc-Quellbaum und trägt sie dort als zwei normale TCMalloc-Build-Ziele ein. Der Wrapper wird damit Teil von TCMallocs bereits vorhandenem Bazel-Projekt und kann dessen Abhängigkeiten und das interne Legacy-Ziel verwenden.
  
  \par\medskip
  Wichtig ist: Die eigentliche Wrapper-Quelldatei bleibt in unserem Repository. Sie wird nur für den Build nach \smallcode{tcmalloc/testing} kopiert. Danach mussten noch die passende Bazel-Version und derselbe Compiler für alle Build-Schritte festgelegt werden. Das Grundproblem war aber die unnötige Trennung in zwei Bazel-Projekte.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Ein erfolgreicher Start beweist noch nicht den Allocator}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.52\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Redis kann weiter \smallcode{mem\_allocator: libc} melden
      \item Diese Meldung kommt aus der Redis-Build-Konfiguration
      \item F\"ur \smallcode{LD\_PRELOAD} z\"ahlt, was der Prozess wirklich mappt
    \end{itemize}
    \vspace{0.5em}
    \begin{block}{Pr\"ufung}
      \smallcode{/proc/\$pid/maps} muss die passende Library zeigen:
      \smallcode{libtcmalloc\_legacy.so} oder
      \smallcode{libtcmalloc\_temeraire.so}.
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.42\textwidth}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[node distance=0.58cm]
      \node[box, minimum width=3.4cm] (launch) {Redis starten};
      \node[box, minimum width=3.4cm, below=0.58cm of launch] (maps) {\smallcode{/proc/\$pid/maps}};
      \node[greenbox, minimum width=3.4cm, below=0.58cm of maps] (ok) {Allocator best\"atigt};
      \draw[arrow] (launch) -- (maps);
      \draw[arrow] (maps) -- (ok);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Nachdem der Build stand, kam der zweite Hiccup an der nächsten Stelle des Ablaufs: Ein gestarteter Redis-Prozess beweist noch nicht, welche Library er wirklich verwendet.
  
  \par\medskip
  Redis kann weiterhin \smallcode{mem\_allocator: libc} ausgeben, obwohl eine TCMalloc-Library über \smallcode{LD\_PRELOAD} geladen wurde. Diese Anzeige beschreibt hauptsächlich, wie Redis gebaut wurde.
  
  \par\medskip
  Deshalb prüft das Artefakt \smallcode{/proc/<pid>/maps}. Dort muss die tatsächlich gemappte Library erscheinen. Erst wenn dort entweder \smallcode{libtcmalloc\_legacy.so} oder \smallcode{libtcmalloc\_temeraire.so} steht, ist der Allocator für diesen Prozess bestätigt.
  
  \par\medskip
  Ein erfolgreicher Benchmark allein wäre hier also kein ausreichender Nachweis.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Ohne aktive Hugepages misst der Lauf nicht Temeraire}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{alertblock}{Beobachtung in fr\"uhen Runs}
      \[
        \smallcode{AnonHugePages: 0\,kB}
      \]
      Redis lief, die Allocator-Varianten liefen, aber der Hugepage-Mechanismus
      war nicht belegt.
    \end{alertblock}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Fix im Harness}
      \begin{itemize}
        \item \smallcode{thp-before.txt} und \smallcode{thp-after.txt}
        \item \smallcode{memory-sample-0250..2000.txt}
        \item \smallcode{smaps\_rollup} mit \smallcode{AnonHugePages}
        \item nur THP-aktive Runs f\"ur das Paper-Signal verwenden
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.55em}
\begin{block}{Kriterium f\"ur g\"ultige Runs}
Sp\"atere Runs liefen mit \smallcode{[always] madvise never}; Redis-Snapshots
zeigten 14--18 MiB \smallcode{AnonHugePages} im Prozess. Erst dann war der
Hugepage-Pfad wirklich Teil der Messung.
\end{block}
\note{
  Die Library war nun bestätigt. Der nächste Prüfpunkt aus dem Sollablauf war der Mechanismus selbst: Nutzt Redis während des Runs überhaupt Hugepages?
  
  \par\medskip
  Die Allocator-Libraries wurden korrekt geladen und Redis lief, aber die Speicher-Snapshots zeigten \smallcode{AnonHugePages: 0 kB}. Der Mechanismus, den Temeraire verbessern soll, war damit gar nicht aktiv.
  
  \par\medskip
  Daraufhin habe ich den Runner um THP-Snapshots und regelmäßige \smallcode{smaps\_rollup}-Messungen erweitert. \smallcode{smaps\_rollup} ist eine zusammengefasste Speicherübersicht des laufenden Prozesses. Nach der Korrektur lief die THP-Policy auf \smallcode{always}, und Redis zeigte ungefähr 14 bis 18 MiB \smallcode{AnonHugePages}.
  
  \par\medskip
  Erst diese Runs wurden für den eigentlichen Paper-Vergleich verwendet.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Release-on war faktisch nicht eingeschaltet}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{\faPlayCircle\quad Was lief}
      \begin{itemize}
        \item Background-Thread gestartet
        \item Per-CPU-Caches wurden gepflegt
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{alertblock}{\faExclamationTriangle\quad Was fehlte}
      Release-Rate nicht gesetzt: TCMalloc blieb bei \smallcode{0 B/s}.
      Damit gab es keine periodische Pageheap-Freigabe.
    \end{alertblock}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.5em}
\begin{block}{Konsequenz}
  Die alten Werte waren kein Release-on-Ergebnis. Der korrigierte Lauf setzt
  eine positive Rate explizit; das Paper nennt seine Rate nicht.
\end{block}
\note{
  Nach Library und Hugepages blieb noch der zweite Betriebsmodus aus der Setup-Folie zu prüfen: Release-on. Genau dort lag der nächste Hiccup.
  
  \par\medskip
  Der TCMalloc-Background-Thread wurde zwar gestartet, aber die eigentliche Release-Rate wurde nicht gesetzt. Im historischen Commit bedeutet das eine Standardrate von null Byte pro Sekunde.
  
  \par\medskip
  Der Thread verwaltete weiterhin bestimmte Caches, gab aber keine Pageheap-Bytes periodisch an das System zurück. Die bisherigen Runs mit dem Namen \smallcode{release-on} waren deshalb nicht wirklich Release-on-Runs.
  
  \par\medskip
  Der korrigierte Wrapper verlangt nun eine positive Rate und bestätigt sie explizit im Redis-Log.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Release-off liegt nahe am kleinen Paper-Effekt}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.50\textwidth}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{@{}lcc@{}}
      \toprule
      Paar & Reihenfolge & Delta \\
      \midrule
      Paar 1 & L first & \pct{+1.88} \\
      Paar 2 & L first & \pct{+0.43} \\
      Paar 3 & T first & \pct{+0.48} \\
      Paar 4 & L first & \pct{-0.76} \\
      Paar 5 & T first & \pct{+3.46} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{column}
  \begin{column}{0.46\textwidth}
    \begin{block}{Befund}
      Vier von f\"unf THP-aktiven vollst\"andigen Runs favorisieren Temeraire.
      Der Median liegt bei \pct{+0.48}.
    \end{block}
    \vspace{0.45em}
    \begin{block}{Paper-Vergleich}
      Redis$^\dagger$ im Paper: \pct{+0.75}\\
      Periodische Freigabe deaktiviert.
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.35em}
\begin{center}
  \footnotesize
  \textbf{Tabelle lesen:} Jede Zeile ist ein Legacy/Temeraire-Paar.
  Ein positives Delta bedeutet: Temeraire war schneller.
\end{center}
\note{
  Damit sind die Voraussetzungen und ihre drei wichtigsten Fehlerstellen geklärt: Build, geladene Library und Laufzeitkonfiguration. Ich trenne die Ergebnisse nun wie angekündigt nach Release-Regime und beginne mit Release-off, weil dort keine positive Release-Rate konfiguriert werden muss.

  \par\medskip
  Zuerst zur Tabelle. Jede Zeile steht für ein zusammengehöriges Legacy/Temeraire-Paar. Die Spalte Reihenfolge zeigt, welcher Allocator zuerst lief: \smallcode{L first} bedeutet Legacy zuerst, \smallcode{T first} Temeraire zuerst. Das Delta ist immer Temeraire relativ zu Legacy. Ein positiver Wert bedeutet also, dass Temeraire in diesem Paar schneller war; ein negativer Wert bedeutet, dass Legacy schneller war.
  
  \par\medskip
  Als Beispiel kann man \smallcode{Paar 3} lesen: Temeraire lief zuerst und war gegenüber dem dazugehörigen Legacy-Run um 0,48 Prozent schneller. Insgesamt favorisieren vier von fünf vollständigen, THP-aktiven Paare Temeraire. Der Median der fünf Deltas liegt ebenfalls bei plus 0,48 Prozent.
  
  \par\medskip
  Rechts steht dann der direkte Vergleich zum Paper: Dort beträgt der Redis-Effekt bei deaktivierter periodischer Freigabe plus 0,75 Prozent. Die lokale Größenordnung passt ungefähr, aber die einzelnen Paare reichen von minus 0,76 bis plus 3,46 Prozent. Deshalb würde ich nicht sagen, dass der exakte Paper-Wert reproduziert wurde.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Release-on zeigt keinen stabilen Paper-Effekt}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lrrrrr@{}}
  \toprule
  Rate & Paar 1 & Paar 2 & Paar 3 & Paar 4 & Median \\
  \midrule
  16 MiB/s  & \pct{+1.91} & \pct{-0.16} & \pct{-0.27} & \pct{-1.37} & \pct{-0.21} \\
  64 MiB/s  & \pct{-6.88} & \pct{+2.10} & \pct{+11.49} & \pct{+12.21} & \pct{+6.80} \\
  256 MiB/s & \pct{+15.73} & \pct{-0.09} & \pct{+0.50} & \pct{-0.77} & \pct{+0.20} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.25em}
\begin{center}
  \footnotesize
  \textbf{Tabelle lesen:} Jede Zelle ist das Delta eines Legacy/Temeraire-Paars.
  Positiv bedeutet: Temeraire war schneller.
\end{center}
\vspace{0.2em}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Lokaler Befund}
      Mediane: \pct{-0.21}, \pct{+6.80}, \pct{+0.20}. Die drei Raten ergeben
      keinen monotonen oder stabilen Trend.
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Paper-Vergleich}
      Redis$^\dagger$ im Paper: \pct{+0.44}. Die lokale Matrix reproduziert
      diesen kleinen Effekt nicht stabil.
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Die alten, falsch bezeichneten Release-on-Runs bleiben zwar als Fehlerprotokoll im Repository, ihre Deltas werden aber nicht als Ergebnis verwendet. Diese Tabelle enthält nur die korrigierten Messungen mit positiver, im Server-Log bestätigter Release-Rate.
  
  \par\medskip
  Auch hier beginne ich mit der Leserichtung der Tabelle. Jede Zeile ist eine getestete Release-Rate: 16, 64 oder 256 MiB pro Sekunde. Die Spalten \smallcode{Paar 1} bis \smallcode{Paar 4} sind vier getrennte Legacy/Temeraire-Paare mit wechselnder Reihenfolge. Jede Zelle verwendet dieselbe Konvention wie auf der vorherigen Folie: positiv bedeutet Temeraire schneller, negativ bedeutet Legacy schneller. Die letzte Spalte ist der Median der vier Paare dieser Rate.
  
  \par\medskip
  Die erste Zeile kann man so lesen: Bei 16 MiB pro Sekunde ist Temeraire im ersten Paar 1,91 Prozent schneller, in den drei folgenden Paaren aber leicht langsamer. Deshalb liegt der Median dieser Zeile bei minus 0,21 Prozent. Insgesamt umfasst die Matrix 24 Allocator-Runs mit jeweils 2.000 Trials.
  
  \par\medskip
  Danach vergleiche ich mit dem Paper. Dort liegt der Release-on-Effekt für Redis bei plus 0,44 Prozent. Lokal liegen die Mediane bei minus 0,21, plus 6,80 und plus 0,20 Prozent. Besonders die 64-MiB-Reihe streut von minus 6,88 bis plus 12,21 Prozent.
  
  \par\medskip
  Es gibt damit weder einen monotonen Zusammenhang mit der Release-Rate noch eine stabile Wiederholung des kleinen Paper-Effekts. Die nächste Folie erklärt, warum die großen Ausschläge eher zur Host-Drift als zur Release-Rate passen.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Host-Drift ist gr\"o{\ss}er als der erwartete Effekt}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.49\textwidth}
    \begin{block}{Auswertbarer Befund}
      Release-off liegt mit \pct{+0.48} Median im kleinen Effektbereich des
      Paper-Werts von \pct{+0.75}. Die f\"unf Run-Paare streuen jedoch deutlich.
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.47\textwidth}
    \begin{block}{Korrigierter Befund}
      Release-on ist technisch korrekt gemessen, zeigt aber keinen stabilen
      Rate-Trend. Host-Drift ist gr\"o{\ss}er als der Paper-Effekt.
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.55em}
\begin{alertblock}{Vertretbare Aussage}
Das Artefakt rekonstruiert den Redis-Vergleich mit \"offentlichem Code.
Der korrigierte Lauf zeigt vor allem die Grenze konsekutiver Ein-Stunden-Runs.
\end{alertblock}
\note{
  Bei der Betrachtung der absoluten Durchsatzwerte wurde deutlich, dass die Host-Leistung während der langen Runs stark schwankte.
  
  \par\medskip
  Die Gesamtleistung fiel zeitweise um mehr als 20 Prozent und erholte sich später wieder. Das ist wesentlich größer als der Effekt von ungefähr einem halben Prozent, den wir eigentlich suchen.
  
  \par\medskip
  Dadurch können zwei direkt nacheinander ausgeführte Runs unterschiedlich aussehen, obwohl sich hauptsächlich der Zustand des Hosts verändert hat. Der Host ist hier mein Windows-Rechner; Redis selbst läuft in Docker innerhalb von WSL2, also einer Linux-Umgebung unter Windows. Mögliche Ursachen sind die Verteilung der Rechenzeit durch WSL2 und Docker, CPU-Takt und Temperatur, Windows-Hintergrundlast oder dynamische Speicherverwaltung.
  
  \par\medskip
  Der korrigierte Release-on-Lauf zeigt daher vor allem die Grenze dieses Messaufbaus.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Was diese Reproduktion nicht zeigen kann}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Nicht reproduziert}
      \begin{itemize}
        \item Google-Fleet-Experiment
        \item Produktions-Rollout
        \item interne Allocator-Binaries
        \item exakte Paper-Hardware
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Lokale Abweichungen}
      \begin{itemize}
        \item Docker/WSL2 und geteilter Kernel
        \item Consumer i7 statt Skylake Xeon Server
        \item THP-Policy aus der Host/VM-Umgebung
        \item Public TCMalloc als historische Ann\"aherung
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}
\end{columns}
\vspace{0.5em}
\begin{block}{Nutzen der Grenzen}
Sie trennen den methodisch reproduzierten Redis-Pfad von den Teilen des Papers,
die ohne Google-Infrastruktur nicht nachstellbar sind.
\end{block}
\note{
  Die Reproduktion deckt nicht das gesamte Paper ab.
  
  \par\medskip
  Nicht reproduziert wurden die Google-Fleet-Experimente, der Produktions-Rollout, interne Allocator-Binaries und die exakte Server-Hardware.
  
  \par\medskip
  Zusätzlich läuft mein Aufbau unter Docker und WSL2 auf einer Consumer-CPU. THP und Kernel-Verhalten kommen aus der Host- beziehungsweise VM-Umgebung. Der öffentliche historische TCMalloc-Code ist außerdem nur eine Annäherung an Googles internes Artefakt.
  
  \par\medskip
  Diese Grenzen machen den Aufbau nicht wertlos, aber sie begrenzen die Aussage: Ich kann den öffentlichen Redis-Pfad rekonstruieren, nicht die gesamte Produktionsbewertung.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Fazit}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.53\textwidth}
    \begin{block}{Technische Lektion}
      Der schwere Teil war nicht \smallcode{redis-benchmark}, sondern der Weg zu
      einem echten Legacy-vs.-Temeraire-Vergleich mit aktiven Hugepages.
    \end{block}
    \vspace{0.5em}
    \begin{itemize}
      \item Vergleich aus public TCMalloc rekonstruiert
      \item Preload zur Laufzeit validiert
      \item THP-Fehlerbild gefunden und instrumentiert
      \item Release-on korrigiert und mit drei Raten neu gemessen
    \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.43\textwidth}
    \begin{alertblock}{Endstand}
      Release-off zeigt ein kleines positives Mediansignal bei hoher Streuung.
      Release-on ist aktiv, aber Host-Drift verhindert ein stabiles Ergebnis.
    \end{alertblock}
  \end{column}
\end{columns}
\note{
  Mein Fazit ist, dass der schwierige Teil nicht \smallcode{redis-benchmark} war. Der schwierige Teil war, einen echten Legacy-gegen-Temeraire-Vergleich herzustellen und danach zu beweisen, dass der gewünschte Mechanismus wirklich aktiv ist.
  
  \par\medskip
  Dafür mussten der historische TCMalloc-Pfad rekonstruiert, die geladene Library validiert, THP instrumentiert und die Release-on-Konfiguration korrigiert werden.
  
  \par\medskip
  Release-off zeigt ein kleines positives Mediansignal in der Größenordnung des Papers, allerdings bei deutlicher Streuung. Release-on ist jetzt technisch korrekt aktiv, liefert auf diesem Host aber kein stabiles Ergebnis, weil die Host-Drift wesentlich größer als der erwartete Effekt ist.
  
  \par\medskip
  Damit ist das Ergebnis weniger eine Bestätigung einer exakten Zahl und eher eine nachvollziehbare Reproduktion des experimentellen Weges -- einschließlich der Stellen, an denen ein scheinbar funktionierender Lauf noch nicht wirklich das misst, was sein Name behauptet.
}
\end{frame}

\end{document}
